\part{Problématiques impliquées et approches existantes}

%\begin{savequote}[6cm]
%<< Some great quote  >>
%\qauthor{François Broquedis}
%\end{savequote}
\chapter{Contexte}\label{chap:contexte}
\chaptertoc
\vfill

\pagebreak

L'objectif de ce chapitre est de donner au lecteur les connaissances de base nécessaires pour l'appréciation du reste de la thèse.
Elles peuvent se classer en trois catégories~: la première concerne les architectures cibles pour nos travaux. Il y a une grande variété de matériels disponibles pour le calcul haute performance : la section~\ref{sec:context:numa} décrit en détails les architectures à mémoire partagée actuelles (NUMA), et la section~\ref{sec:context:os} décrit leur gestion par le système d'exploitation.
La seconde concerne les modèles de programmation à base de tâches. La section~\ref{sec:context:others} décrit les techniques modernes utilisées pour cibler les architectures NUMA, et décrit en détails les concepts de base ainsi que les points clés pertinents à nos travaux.
La section~\ref{sec:context:runtimes} regroupe des informations générales concernant les applications parallèles à base de tâches et le rôle des supports exécutifs dans leur exécution.
Enfin la section~\ref{sec:context:openmp} est dédiée à OpenMP, modèle de programmation qui a été utilisé pour l'application des travaux de la thèse.

\input{tex/context/numa}
\input{tex/context/os}
\input{tex/context/others}
\input{tex/context/runtimes}
\input{tex/context/openmp}

\bigskip

Cette section a décrit l'ensemble des connaissances et concepts de base nécessaires à la pleine compréhension de ce manuscrit.
Cela concerne à la fois : le matériel, les architectures des processeurs et leur association pour former une machine NUMA ; le support du matériel au niveau du système d'exploitation ; les concepts exprimés dans les modèles de programmation, tels qu'OpenMP ; et enfin les détails d'implémentation des supports exécutifs.

Le chapitre suivant rentre beaucoup plus en détails sur les travaux de l'état de l'art en relation avec nos contributions, qui se basent sur les connaissances de ce chapitre.
