\section{Compilateurs et interopérabilité}\label{sec:rw:compilers}

Comme nous avons pu le voir dans la figure~\ref{fig:rw:application-os}, il faut bien faire la distinction entre support exécutif et compilateur.
Nous avons vu que les supports exécutifs sont cruciaux pour l'exécution d'applications parallèles, néanmoins pour faire la transition entre les applications et eux il faut passer par une étape de compilation.

Peu importe le modèle de programmation le principe reste le même~: le code source va contenir des directives (|#pragma|) ou des appels de fonctions décrits par le modèle de programmation. Le code source va ensuite être transformé en un binaire contenant un ensemble d'appels au support exécutif (l'\emph{Abstract Binary Interface} ou \emph{ABI}).

L'ABI est spécifique au support exécutif, a priori un compilateur est donc fortement couplé avec un support exécutif, bien qu'en pratique il existe des compatibilités que nous aborderons dans la section~\ref{sec:rw:compilers:compat}.



\subsection{Un point sur l'état des compilateurs}\label{sec:rw:compilers:desc}

Dans le cas spécifique d'OpenMP, nous allons nous intéresser à trois compilateurs populaires~: GCC, ICC, et clang.

\paragraph{GCC~:}
il est probablement le compilateur le plus populaire pour Linux.
Il est open source, très utilisé, et donc amélioré en permanence~; ses développeurs ont toujours été très réactifs aux changements du standard OpenMP, et il implémente la dernière version du standard (OpenMP~4.5) depuis la version ~6.1.

Pour ce qui est du support exécutif, GCC génère du code spécifiquement pour l'ABI de libGOMP.



\paragraph{ICC~:}
C'est le compilateur propriétaire d'Intel~; étant donné que les développeurs d'Intel ont été très proactifs pour l'ajout du support d'OpenMP dans Clang, le compilateur supporte lui aussi la dernière version du standard (ainsi que quelques fonctionnalités de la version~5.0, la prochaine mouture du standard) depuis ICC~17.

Il génère du code spécifiquement pour l'ABI de son propre support exécutif open source (libIOMP~\footnote{https://www.openmprtl.org/}), qui correspond également à l'ABI utilisée par Clang.

ICC est généralement privilégié pour sa capacité à générer du code performant pour les architectures Intel, que ce soit pour des optimisations de vectorisation ou pour l'utilisation d'accélérateurs tel que le Xeon Phi (KNL).



\paragraph{Clang~:}
Ce compilateur open source du projet LLVM reçoit des contributions régulières de la part d'entreprises majeures telles que Google, Apple, Intel, ou encore ARM.
Contrairement à GCC, le support d'OpenMP est assez récent et a été ajouté d'un bloc.
Des développeurs d'Intel ont d'abord ajouté un support partiel dans un clone de Clang~: \emph{clang-omp}~\footnote{https://clang-omp.github.io/}.
Il y a ensuite eu un effort d'ingénierie pour l'inclure dans Clang, avec un changement de license pour être compatible avec l'infrastructure LLVM.
Compte tenu de l'implémentation il génère du code utilisant l'ABI du support exécutif d'Intel, qui a par la même occasion été intégré dans le projet LLVM.

Il supporte entièrement la norme OpenMP~4.5 depuis sa version~3.9.

Le code source de Clang est aussi très bien documenté et facile d'accès, ce qui nous a conduit à le choisir comme base pour les extensions d'OpenMP que nous décrivons dans le chapitre~\ref{chap:contrib:openmp}.

\subsection{Compatibilité}\label{sec:rw:compilers:compat}

Nous venons de décrire un certain nombre de compilateurs et de supports exécutifs.
Nous avons également vu qu'un compilateur génère du code spécifiquement pour une ABI qui est ensuite implémentée par le support exécutif, rendant les compilateurs et les supports exécutifs a priori incompatibles entre eux.

Pour un programmeur, le moyen le plus pratique de comparer les performances de différents supports exécutifs (pour un modèle de programmation donné), ce serait en fait de compiler le programme avec un compilateur donné, puis de pouvoir changer le support exécutif juste avant l'exécution (via un ajustement du |LD_PRELOAD| ou du |LD_LIBRARY_PATH|).

C'est aussi de l'intérêt des développeurs des supports exécutifs de les rendre le plus accessible possible.
Il existe donc en fait plusieurs couches de compatibilité, que nous allons décrire ci-après.

Vis à vis des compilateurs décrits dans la section précédente, la compatibilité est quasi totale~: Clang et ICC génèrent du code pour la même ABI, et libOMP implémente une couche de compatibilité entre l'ABI de libGOMP et libOMP.
S'il est impossible d'utiliser libGOMP pour exécuter du code compilé par ICC ou Clang, toutes les autres substitutions sont possibles.

S'agissant des autres supports exécutifs~: OmpSs dispose de son propre compilateur OpenMP source à source, \emph{Mercurium}, pour cibler \emph{Nanos++}.
\emph{KStar} est un compilateur OpenMP soure à source basé sur le frontend de Clang, permettant de cibler les supports exécutif XKaapi et StarPU.
Le compilateur a été écrit lorsqu'il n'y avait pas de support officiel d'OpenMP dans Clang, et quand la génération de code pour les tâches avec dépendances n'était pas encore disponible dans le prototype d'Intel.
Le support de XKaapi à travers KStar a été ensuite abandonné quand Clang a officiellement supporté OpenMP~4.0 en utilisant un support exécutif, basé sur celui d'Intel, libOMP. Ce support a été abandonné au profit de libKOMP, une couche de compatibilité avec les ABI de libGOMP et libOMP, ce qui permet de les substituer juste avant l'exécution d'un programme compilé par Clang, GCC, ou ICC.

