
%\begin{savequote}[6cm]
%<< truc
%\qauthor{Test}
%\end{savequote}

\chapter{Caractérisation des architectures NUMA}\label{chap:contrib:characterization}
\chaptertoc

Les chapitres précédents ont décrit l'existant en terme de matériel et de logiciel.
Ce chapitre va se concentrer sur l'analyse et la caractérisation des architectures NUMA et de l'exécution d'application sur celles-ci.
La première section fait la description d'un outil, \outil, que nous avons développé dans le but de faciliter cette opération.
La section~\ref{sec:contribs:machines} fait une description et une étude, à l'aide de \outil, des deux machines expérimentales que nous avons utilisées dans nos expériences.
La section~\ref{sec:contribs:apps:cholesky} montre l'utilisation de \outil sur une étude de cas~: la factorisation de Cholesky.
L'objectif de ce chapitre est de dégager un axe d'amélioration possible du support exécutif à partir des constats fait sur les applications et les machines.

\input{tex/contribs/applications_on_numa/outil}
\input{tex/contribs/applications_on_numa/machines}
\input{tex/contribs/applications_on_numa/cholesky}


\bigskip
\bigskip

Le chapitre suivant est axé sur les différentes extensions que nous avons proposées dans le modèle de programmation et le support exécutif, afin d'essayer de mitiger le manque de localité des données.
En pratique les observations faites à travers \outil nous ont également servies à sélectionner des expériences et paramètres pertinents lors de l'évaluation des stratégies de vol de travail proposées avec la factorisation de Cholesky.
